{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa cho bé mũi 6 trong 1", "question": "Bé của em sinh ngày 15/7/2013, giờ bé được 3 tháng tuổi, vì mẹ nhiễm HbsAg (+), HbeAg(+) nên bác sĩ Từ Dũ chích ngừa Viêm gan tại phòng sinh. Khi bé được 1 tháng, bác sĩ (BV Từ Dũ) cho chích thêm 1 mũi viêm gan nữa (thuốc EUVAX B do Hàn Quốc sản xuất), lúc bé 2 tháng bác sĩ cho chích mũi 6 trong 1 (trong đó có viêm gan B, thuốc INFANRIX), như vậy bé đã đủ 3 liều viêm gan B rồi, nhưng tới khi bé 3 tháng bác sĩ cho chích nhắc lại mũi 6 trong 1 thuốc INFARIX. Bé sẽ được chích nhắc lại mũi 6 trong 1 khi bé được 4 tháng (mũi cuối cùng ngừa 6 bệnh). Cho em hỏi chích như vậy bé có bị thừa Viêm gan siêu vi B không, và việc chích ngừa thừa như vậy có bị ảnh hưởng gì không. Xin cảm ơn bác sĩ, mong nhận được hồi âm sớm.", "answer": "Chào bạn,,Theo lịch chích ngừa của Bộ Y tế, trẻ dưới 1 tuổi có thể tiêm 3-4 mũi vắc-xin ngừa VGSV B. Việc chích thừa vắc-xin không gây bệnh vì vắc-xin chỉ giúp cơ thể tăng kháng thể mà thôi.,Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Viêm da", "question": "Dạ cho em hỏi là bé nhà em đến nay là được 10 tháng tuổi mà 2,3 ngày gần đây trên mặt, gáy và ngực cổ bé có nổi những mụn nhỏ màu đỏ ly ty mọc từng vùng khiến bé ngứa rát và gãi suốt ngày. Xin cho em hỏi em phải làm sao ạ. Em cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Con bạn có thể bị rôm sảy hoặc bị dị ứng da, cần khám trực tiếp mới xác định được. Bạn cần đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ! Con em sinh được 1 tháng tuổi, nhưng gần đây em thấy cháu có hiện tượng rụng tóc (nhưng không phải rụng hình vành khăn) và ngủ không được ngon giấc hay ọ ẹ khi ngủ. Bác sĩ cho em hỏi là đó có phải hiện tượng cháu bị thiếu canxi không ah? Trong tháng cháu vặn mình nhiều bác sĩ cho em hỏi mấy tháng thì cháu hết vặn mình ah? Em Cảm ơn bác sĩ nhiều!", "answer": "Chào bạn,,Bé vặn mình không chỉ do thiếu canxi mà có thể còn do trào ngược dạ dày thực quản hoặc chỉ do cử động bình thường của bé khi thức giấc. Trẻ dưới 3 tháng tuổi ngủ thường không sâu, chỉ ngủ từng giấc ngắn từ 1-2 giờ vào ban ngày, ngủ sâu và lâu hơn vào ban đêm nên bạn hay thấy bé ọ ẹ khi ngủ vào ban ngày. Để xác định có thiếu canxi hay không còn phải khám những dấu hiệu khác, không chỉ dựa vào chuyện vặn mình. Bạn có thể cho bé phơi nắng và cho uống vitamin D3 mỗi ngày 400 UI. Quan trọng là bé lên cân đúng theo tiêu chuẩn, bú tốt là bạn có thể yên tâm.,Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Có thai 8 tuần uống thuốc acyclovir 4oomg", "question": "Em có thai 8 tuần không biết lúc thai khoảng được 2 tuần thì đi điều trị viêm đường sinh dục uống bác sĩ kê acyclovir 400mg x 3 viên / 24h x 4 ngày liên tục. Cho em hỏi liệu thai có bị làm sao không có ảnh hưởng đến quá trình phát triển của thai. Vì liều dùng hơi cao nên em cũng lo…xin các bác sĩ chỉ giúp em.", "answer": ",Chào chị,,,Cục quản lý dược và thực phẩm Hoa Kỳ (FDA) phân loại nguy cơ của thuốc khi sử dụng trong thai kỳ theo các mức độ A, B, C, D, X. Theo hệ thống phân loại này, acyclovir được xếp vào mức độ B, nghĩa là các nghiên cứu về sinh sản trên động vật không cho thấy nguy cơ đối với thai nhưng không có nghiên cứu kiểm chứng trên phụ nữ có thai; hoặc các nghiên cứu về sinh sản trên động vật cho thấy có một tác dụng phụ (ngoài tác động gây giảm khả năng sinh sản), nhưng không được xác nhận trong các nghiên cứu kiểm chứng ở phụ nữ trong 3 tháng đầu thai kỳ (và không có bằng chứng về nguy cơ trong các tháng sau).,,Trên thực tế, đã có một số nghiên cứu theo dõi ảnh hưởng của acyclovir trên thai nhi, kết quả cho thấy thuốc không làm tăng nguy cơ dị tật cho bào thai khi sử dụng trong 3 tháng đầu thai kỳ. Các nghiên cứu trên chuột cũng cho thấy không có bằng chứng thuốc gây quái thai hay hạn chế phát triển bào thai trong tử cung khi sử dụng liều cao gấp nhiều lần liều điều trị thông thường.,,Theo y văn, liều dùng của acyclovir trong điều trị nhiễm herpes sinh dục lần đầu là 400mg uống 3 lần/ngày trong 7-10 ngày. Như vậy liều mà chị đang sử dụng là liều thông thường. Chị có thể yên tâm một phần, nhưng chị vẫn cần khám thai định kỳ và làm các xét nghiệm tiền sản theo hẹn của bác sĩ để đảm bảo sức khỏe của thai nhi, vì ngoài thuốc còn có rất nhiều nguyên nhân khác có thể gây dị tật bào thai.,,Chúc chị có một thai kỳ khỏe mạnh.\nKhoa Dược – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Thuốc nhỏ mắt chloramphenicol", "question": "Chào các bác sĩ. Con của em được 3 tháng 1 tuần nặng 6,3 kg. Cháu bị tắt ống lệ đạo từ khi sinh ra nhưng vì còn non tháng nên các bác sĩ chỉ hướng dẫn cho cháu ở nhà tự day ống lệ đạo ở mũi và hẹn bé hơn 4 tháng tái khám (khi day có dùng nước muối và kháng sinh tobramycin 2 giot/ngay). Tuy nhiên có một sự cố là hôm đó lọ kháng sinh hết mà khi day lại thấy mủ ra nhiều em đã dùng chai chloramphenicol nhỏ cho bé ngày 1 giọt 2 lần. nhỏ được hơn 2 ngày thì em phát hiện ra thuốc này không dùng được cho bé nên đã ngưng. Hiện nay em rất lo lắng không biết với liều dùng như vậy có ảnh hưởng nhiều đến bé không ? vì bé cũng không có biểu hiện gì nên không đưa đi khám. Mong bác sĩ cho lời khuyên với liều bao nhiêu thì mới gây độc cho bé.", "answer": "Chào bạn,, Nếu chỉ nhỏ có 4 giọt thì không ảnh hưởng gì cho bé, bạn đừng lo. Tuy nhiên tôi thấy việc nhỏ mắt bằng kháng sinh kéo dài là không nên. Bạn chỉ nên nhỏ cho bé bằng nước muối sinh lý và phải rửa tay bằng dung dịch sát khuẩn trước khi day mắt cho bé để tránh làm viêm nhiễm mắt bé.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Chào bác sĩ", "question": "Bác sĩ ơi, con em đã được 1.5 tháng tuổi đang sống ở quê. Em muốn tiêm vacxin 6 trong 1 cho bé tại BV Từ Dũ. Vậy cho em hỏi bao nhiêu tháng là có thể tiêm được. Và nếu khi con em được 3 tháng thì có thể tiêm vacxin 6 trong 1 được không vậy bác sĩ. Bởi vì quê em ở khá xa khi con em 3 tháng em mới đưa bé lên sống ở thành phố. Mong bác sĩ trả lời giúp em. Em chân thành cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Khi bé được 2 tháng tuổi, bạn có thể đưa bé đi tiêm ngừa vắc-xin 6 trong 1. Vắc-xin này có ở các bệnh viện lớn tuyến tỉnh nên nếu bạn không thể đến bệnh viện Từ Dũ thì có thể đến bệnh viện đa khoa tỉnh hoặc Trung tâm y tế dự phòng của tỉnh để tiêm. Vắc-xin 6 trong 1 có thể tiêm cho trẻ từ 2 tháng tuổi đến 36 tháng tuổi nên bé 3 tháng tuổi vẫn có thể tiêm.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay lắc đầu", "question": "Thưa bác sĩ. Con gái tôi được 4 tháng 20 ngày. Dạo gần đây trước khi ngủ cháu hay lắc đầu qua lại. Nhiều lúc lắc mạnh. Khi thức thì thỉnh thoảng bé mới lắc. Bé bị rụng tóc nhiều. Mấy tháng trước khi ngủ cháu cũng thỉnh thoảng lắc đầu, nhưng dạo này lắc nhiều hơn. Tôi tìm hiểu một số thông tin thì cho rằng cháu bị thiếu canxi, một số thông tin thì cho rằng cháu bị viêm tai giữa. Khi đi chích ngừa ở BV thì bác sĩ có cho uống thêm Tonicalcium, nhưng dạo này thời tiết không có nắng nên cháu ít được tắm nắng buổi sáng mà chỉ uống 1 giọt vitamin D mỗi ngày. Bác sĩ cho tôi hỏi cháu hay lắc đầu như vậy có phải là triệu chứng của bệnh gì không? Tai cháu sạch, không có mủ, cháu không sốt, bú và ngủ bình thường. Tăng cân tốt (lúc 4 tháng 7 ngày bé được 6,8kg. Lúc sinh 2,9kg) Rất mong sự giúp đỡ của bác sĩ và bệnh viện. Tôi xin cám ơn", "answer": ",Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa tai mũi họng vì phải khám tai mới biết chắc là bé có bị viêm tai giữa không. Nếu không có viêm tai giữa thì đây chỉ là thói quen tự ru ngủ của bé, khi lớn hơn sẽ hết.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa trễ", "question": "Chào bác sĩ! Cho em hỏi, bé của em gần 4 tháng tuổi, khi vừa sanh ra ở bệnh viện bé em chích được 2 mũi, lao và VGSV B, khi bé được 2 tháng tuổi em cho bé lên trạm y tế chich tiếp, thì bác sĩ nói là không có thuốc chích và cho bé uống cabin bại liệt, và tháng tiếp theo em chở bé ra trạm y tế, bác sĩ cũng nói là không có thuốc chích bác sĩ tư vấn cho em là chích cho bé mũi 6 trong 1. Vậy bác sĩ cho em hỏi bé được 4 tháng mới chích mũi 6 trong 1 vậy có trễ lắm không ạk", "answer": "Chào bạn,,Vắc-xin 6 trong 1 có thể tiêm cho trẻ từ 2 tháng tuổi đến 36 tháng tuổi nên con bạn 4 tháng tuổi vẫn có thể tiêm thuốc này., Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Thắc mắc về sức khỏe trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em được 24 ngày tuổi, khi ngủ bé hay giật mình và vặn vẹo khi đi tiêu và đi cầu. Mặc dù phân có màu vàng, mềm và có nước kèm sủi bọt. Bé bú mẹ nhiều, khi nào quấy khóc không chịu ti mới uống thêm sữa ngoài. Em không biết chất lượng sữa mẹ của em có vấn dề gì không mà mỗi ngày mẹ đi tiểu khoảng 7 – 10 lần, đi cầu khoảng 12-15 lần lúc phân ít lúc phân nhiều. Em có cho bé uống Probiotics nhưng vừa uống thì em thấy bé có dấu hiệu nôn trớ sữa nên em ngừng thuốc ngay. Từ lúc mới sinh đến trước 1 tuần nay, bé đều ngủ nhiều ban ngày và thức vào đêm, mỗi cử bú cách nhau 1 – 2 giờ. Nhưng một tuần này bé ngủ ít hơn kể cả ban ngày, mỗi cử bú cách nhau chỉ 30phu1t, bé không chịu ngủ mà đòi bú liên tục. Em không rõ bé có vấn đề gì không. Nếu cần đi khám thì phải đưa bé đi bệnh viện nhi đồng hay Từ Dũ. Mong bác sĩ hướng dẫn giúp em phải khá ở khoa nào là phù hợp. Mong được hồi âm sớm từ bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể đưa bé đi khám tại phòng khám trẻ em của bệnh viện Từ Dũ hay phòng khám sơ sinh của bệnh viện Nhi đồng đều được. Khi đi khám nên đem theo phân cho bác sĩ xem. Ban ngày, có thể bé bú không đủ no nên ngủ không sâu, đòi bú liên tục. Bạn nên vắt bỏ bớt sữa trong đầu dòng, cho bé bú sữa đục phía sau để có nhiều chất dinh dưỡng giúp bé no lâu hơn. Mẹ cũng cần ăn nhiều thực phẩm giàu canxi (tôm, cua, sữa…) để tăng lượng canxi trong sữa mẹ. Bé cần uống mỗi ngày 400 UI vitamin D3 vì thiếu vitamin D, canxi cũng làm bé đi cầu lắt nhắt.,Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Giấc ngủ của bé", "question": "Thưa bác sĩ. Con trai cháu được 3 tháng 3 ngày tuổi. Cân nặng là 9kg. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn ạ. Cháu muốn hỏi bác sĩ là bé ngủ mỗi cữ rất ít chỉ khoảng 20 đến 30 p hút nếu được bế trên tay. Buổi tối bé đi ngủ từ 7 hoặc 8h. Đến khoảng 5 hoặc 6h sáng la bé dậy. Cứ khoảng 2h bé dậy ti 1 lần. Giấc ngủ sâu của bé chỉ từ lúc bắt đầu đi ngủ đến khoảng 2h sáng. Còn từ 2h sáng đến lúc dậy bé trằn trọc khó ngủ. Ngủ không sâu. Như vậy bé nhà cháu có bị ít ngủ không ạ. Làm thế nào để cải thiện giấc ngủ của bé ạ. Cháu thấy bé nhà cháu rất hay nhè nước bọt. Tình trạng này có từ khi mới sinh ạ. Như vậy có bị coi la bênh lý không ạ. Rất mong được bác sĩ tư vấn ạ. Cháu xin cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn tăng cân rất tốt nên bạn yên tâm về sức khỏe của bé. Bé bú sữa mẹ mau đói nên sẽ không ngủ lâu như bé bú sữa bột. Ngoài ra, để bé ngủ ngon còn phải lưu ý đến nhiệt độ, tiếng ồn nơi bé ngủ. Nếu phòng ngủ nóng nực (nhiệt độ lý tưởng là 27-28 độ C), ồn ào thì bé sẽ không ngủ được lâu. Bạn cũng nên tập cho bé tự ngủ, nghĩa là chỉ dỗ bé đến khi bé ngủ thiu thiu thì đặt xuống giường cho nằm nghiêng qua ôm gối hoặc khăn, vỗ nhẹ bé cho bé tự ngủ tiếp. Bạn không nên tập cho bé ngủ trên tay mẹ vì khi bé đã quen thì đặt xuống bé sẽ thức dậy ngay.,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,"}
